\section*{Aufgabe 2}

Wir betrachten das folgende PASCAL-Programm:

%\begin{figure}

\vspace{2mm}
  \lstset{language=Pascal,    
  basicstyle=\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries%\color{green!40!black}
  ,
  commentstyle=\itshape%\color{purple!40!black}
  ,
  %identifierstyle=\color{blue},
  %stringstyle=\color{orange},
  numbers=left,numberstyle=\scriptsize}
  %\centering
{
  \newcommand{\platz}{\vspace{2mm}}
\linespread{0.8}
  \begin{lstlisting}[escapechar=\§]
    program P(input, output);§\platz§
    var b : boolean;§\platz§
    function F : integer;
    begin
      b := true;
      F := 2;
    end;§\platz§
    function G : integer;
    begin
      if b
      then G:=3
      else G:=4
    end;§\platz§
    begin§\platz§
      b := false;§\platz§
      {restlicher Anweisungsteil}§\platz§
    end.
  \end{lstlisting}
}
  %\caption{Parameterübergabe}
  \label{fig:prog}
%\end{figure}

% PASCAL verwendet \emph{call-by-value}-Semantik. Dies bedeutet, dass...

Es kann dann \emph{nicht} jeder Aufruf von \texttt{F+G} durch einen
Aufruf von \texttt{G+F} ersetzt werden:

Die iin Zeile 2 deklarierte globale Variable \texttt{b} wird durch
einen Aufruf der Funktion \texttt{F} auf \texttt{true} gesetzt, und
ihr Wert wird innerhalb der Funktion \texttt{G} abgefragt.

Man ist nun versucht anzunehmen, dass, da sowohl im Ausdruck
\texttt{F+G} als auch im Ausdruck \texttt{G+F} ein Aufruf der Funktion
\texttt{F} vorkommt, die globale Variable \texttt{b} den Wert
\texttt{true} zugewiesen bekommt und die Funktion \texttt{G} stets den
Wert~3 zurückliefert. Vielmehr hängt es jedoch von der
Auswertungsreihenfolge der (Operanden der) Addition ab, welche Zahlen
addiert werden:

Wird stets der linke Operand zuerst ausgewertet, so liefert im
Aufruf \texttt{F+G} der Aufruf von \texttt{F} den Wert 2 und da der
Code für \texttt{F} vollständig ausgeführt worden ist, bevor die
Funktion zurückkehrt, ist \texttt{b} auf \texttt{true}, weswegen
\texttt{G} den Wert~3 zurückliefert, was zu einem Additionsergebnis
von~5 führt.~--~Im Aufruf \texttt{G+F} hat \texttt{b} jedoch noch den
Wert \texttt{false}, so dass \texttt{G} den Wert~4 liefert, was zu
einem Additionsergebnis von~6 führt. Spätere Aufrufe von \texttt{G}
werden nun den Wert~3 liefern, so dass insbesondere ein jetzt
folgender Aufruf von \texttt{F+G} das Ergebnis~5 liefern wird.

Entsprechendes gilt, wenn stets der rechte Operand zuerst
ausgewertet wird. \fertich
